[AA是是旦旦]漠視香港機場跑道異物 兩空管部門卸責

機場跑道上出現障礙物分分鐘會引發嚴重災難，但香港國際機場發生一宗航機降落時「爆胎」並在跑道遺下碎片的事故，但機場管理局未有即時封閉跑道，由事發至完成清理的廿五分鐘期間，任由七班航機如常降落，而民航處亦無即時要求其他準備降落的航機重飛，僅通知機師跑道上可能有輪胎或金屬碎片。事件最終雖無引致人命傷亡，但目擊者直斥「攞乘客條命嚟較飛」，有民航機師更稱在空中難以準確評估跑道實況，批評有關部門不應將決定降落與否的責任推卸給機師。民航處及機管局回應時，均無解釋為何無要求航機重飛及關閉跑道，僅指按既定程序處理事件，無影響飛行安全。

知情人士披露，今年一月十三日上午約十一時半，泰國國際航空編號TG600的航班抵港降落北跑道時，一條右舷輪胎破裂，有輪胎及金屬碎片散落在跑道A7出口附近，受影響範圍約數米乘數米。知情人士指出，按正常做法，機場控制塔的空管人員應指示其他準備降落的航機重飛（Go around），並讓機管局人員進入跑道進行清理，但當日卻繼續容許其他航機降落，批評「簡直係草菅人命，攞乘客條命嚟較飛！」

機管局發言人回應指，當日飛行區當值人員接報後，按既定程序即時前往跑道檢查，發現部分輪胎膠碎片，並在A6及A7滑行道附近清理碎片，跑道在確保安全後繼續運作，在檢查及清理的廿五分鐘期間，北跑道運作及航班升降無受影響。發言人又指，機場的外來物自動探測系統（FOD Detection System）當時亦偵測到北跑道上有外來物，但對於為何不先封閉跑道進行清理，而只由空管人員知會機師「可能」有外來物，發言人未有正面作答，亦無交代碎片確實體積。

民航處承認，事發時空管指揮塔接獲一班抵港航機的機師通知，指滑行道上另一班泰航航機有輪胎破裂冒煙，獲該機師確認能如常滑行至停泊處，毋須任何協助。空管人員在機管局檢查跑道及評估情況後，即時知會所有即將降落的航機，跑道可能因有關事件遺有輪胎碎片，有七班航機的機師決定繼續降落。該處強調有關單位及人員在事件中按既定程序辦事，無影響飛行安全。

擔任民航機師多年的立法會議員譚文豪則認為，當局在事發後應先封閉跑道清理輪胎碎片，「揸緊飛機點知跑道情況？淨係話爆胎就將個波拋畀機師，有乜事咪機師負責晒？」他指出，輪胎碎片可能包含塑膠及金屬，而航機降落時經過跑道時速高達一百六十公里，滑過碎片可能會因失平衡造成事故。他直斥，部門不應將疏導空中交通凌駕於飛行安全之上，更不應心存僥倖。

憂擾亂航空交通孭鑊 機場拒封跑道做清潔

香港國際機場躋身全球最繁忙機場之列，每小時約有六十班航機升降。有立法會議員指一旦封閉跑道，原定降落的航機要重飛並在空中「兜圈」，除了會擾亂航空交通及增加航空公司的燃油開支外，由於班次受影響，旅客的行程亦會受阻。但他強調，一切必須以安全為先，絕不能因經濟考慮而勉強讓有問題的跑道繼續運作。

旅遊界立法會議員姚思榮指出，香港國際機場非常繁忙，只要封閉跑道半小時，已即時有數十班航機升降受影響，而隨着漣漪效應，航班延誤情況亦會波及後來的航班。他指，如果航機在降落時因跑道突然封閉而要重飛，難免要在空中盤旋等候，此舉對廉航的影響較大，因為廉航的航機數目少，同一客機降落不久又要上客起飛，一旦受阻便嚴重阻礙連串飛行計劃。

機場南北跑道每周會各關閉兩次作清洗，由於每次飛機降落時，機轆為了煞停會短暫停止轉動，膠轆摩擦受熱熔解，在跑道留下膠痕，慢慢積少成多，當再有飛機降落時便可能會「跣胎」，故此機場管理局聘有十多名飛行區運行助理，負責跑道維修及清潔等工作。

他們通常在午夜機場跑道封閉後，為跑道進行除膠清潔及維修補油等工作，但亦要參與緊急應變和飛行區支援工作、調配搶救飛機用器材及在能見度低時協助交通管制。隨着機場近年處理的航班愈來愈多，尤其入夜後，無論客機及貨機班次均增加，可封閉跑道進行維修的時間亦減少，民航處有時甚至會提出不封跑道，有關人員惟有事前準備工夫做得更充足，加快工序。

跑道障礙物可釀空難 18年前法航墜毀逾百死

十八年前法國航空一架航機曾因輾過遺留在跑道上的零件而釀成嚴重空難

機場跑道的障礙物未及清理便再有航機升降，過往曾引致嚴重的空難事故。十八年前，一架法國航空客機在巴黎機場起飛時，因為輾過由另一客機掉在跑道上的金屬零件，最終引致起火焚燒墜毀，機上逾百名乘客及機組人員全部罹難，亦造成地面四人死、數人受傷。

二○○○年七月廿五日，法國航空一架載有逾百名乘客及機組人員的客機準備前往美國，但在巴黎戴高樂國際機場起飛數分鐘後便起火，不久後墜落。經調查後，原來空難發生前，跑道上有另一架客機在起飛時跌出一件金屬零件，法航航機起飛滑行時，因輾過有關零件而「爆胎」，輪胎碎片再擊中左機翼及油缸，令大量燃油漏出，燃油瞬間被燃燒，左機翼起火，影響發動機運作，客機不足兩分鐘後墜毀。

事故發生後，跌出零件的航機所屬的美國大陸航空公司，以及法國民航局一名高層，均被指須為空難負上刑事責任，最終前者經上訴，獲法庭撤銷非自願誤殺控罪，只向死傷者家屬及法航賠償，後者最終亦脫罪。至於法航在事故中所用的超音速和諧式客機，則在二○○三年提早退役。

白粉報其實係唔係唔鐘意成個香港航空業

關咩事

係，不過今次冇屌錯
當年DC10零件單嘢間接收咗Concorde皮
(直接收咗嗰架，間接收晒成個超音速客機 )

遲早爆大鑊

而家政府應有既質素
做得多俾人鬧